公開資料的重要 - 陳惜姿

公開資料的重要 - 陳惜姿

警方最近「動作」頻頻，打擊新聞自由之餘，長遠卻是損害香港。可悲是目前警隊如入無人之境，像有點石成金之能，不知由誰監察。

首先是警員匿名上法庭。近日警方頻頻要求法庭頒下「匿名或言論禁止令」，警員在法庭作證時皆無名無姓，如風化案受害人般以英文字母來命名。此禁令一般用於保障性罪行受害者，警員為防被起底，竟有同樣要求，於是法庭新聞變成一個英文字母指控陳大文襲警的荒謬局面。有人被起訴，但被告不知作證者是誰，作證者又無需負責，這還是公平審訊嗎？

其次是申請禁止公開選民登記冊的資料。查冊是記者做偵查報道的法寶，2011年蘋果日報有個經典的區議會種票報道，題為「1屋7姓13票」。記者翻查選民登記冊，發現同一地址有多個選民登記，最後揭發有人種票，警方拘捕八人，指他們向選舉事務處提供虛假資料。選民登記冊不只提供資料讓候選人寄宣傳品，資料公開透明，讓公眾監察有沒有造假，也是公平選舉的一大要素。

還有消息稱警方連燒帶打，會以司法程序限制車牌和其他查冊，這將摧毀香港行之已久的制度。新聞自由以外，香港作為國際金融中心，資訊公開透明對生意往來十分重要。有人惡意使用公開資料，警方應追究作惡者，而不是本末倒置把資料下架。

陳惜姿
電郵 :mcwriter@appledaily.com

咪就係，一啲都唔公平，選舉都搞